
\chapter{Conclusão}


\section{Conclusão}

Com a metodologia produzida neste trabalho, foi possível criar agrupamentos em hierarquia dos dados extraídos da plataforma Lattes.

A técnica de aprendizado de máquina, denominada agrupamento hierárquico, proporcionou de modo satisfatório a criação de agrupamentos em diversos níveis dos dados. Um benefício desta técnica está em possibilitar, de maneira prática, a customização das funções de distância dos agrupamentos, permitindo assim, adequar nosso objetivo de categorizar os relatórios gerados pela ferramenta ScriptLattes.

A utilização do \emph{Web-Crawler} ScriptLattes, foi fundamental para extração do dados pertencentes aos agrupamentos. Explorar a limitação do ScriptLattes e utiliza-lo como ferramenta de extração foi fundamental para os resultados e obtidos  e conclusão desta pesquisa.

As ferramentas ScriptSucupira e ScriptEMec implementaram a metodologia proposta, com intuito de agrupar os dados e contribuir positivamente na transparência e gestão de programas \emph{stricto-sensu} e de cursos de Graduação. Como anteriormente citado, ambas ferramentas contribuíram com trabalhos recentemente publicados, demonstrando sua eficácia nos agrupamentos de dados.

Em especial a implementação da metodologia, visando medir a similaridade de programas, através da ferramenta ScriptComp, apresentou uma nova possibilidade na comparação de dados com base nos indicadores da área, abrindo um grande leque para novos trabalhos.

Esta pesquisa não tem como intuito, esgotar ou limitar o campo explorado, no que tange, agrupamento dos dados existentes na plataforma Lattes, mas sim contribuir com o avanço de pesquisas que utilizam técnicas de aprendizagem de máquina sobre os dados existentes nesta plataforma.


\section{Trabalhos Futuros}

Como oportunidades de trabalhos futuros, propomos que:

\begin{itemize}
	\item Seja aplicado a metodologia proposta, a fim de criar novos agrupamentos sobre os dados da plataforma Lattes. 
	
	\item Analisar os relatórios categorizados de outros programas de graduação e pós-graduação \emph{stricto sensu}.
	
	\item Desenvolver outras visualizações dos agrupamentos hierárquicos, que não seja apresentação por dendrograma.
	
	\item Utilizando esta metodologia, medir a similaridade de outras áreas do conhecimento com base em seus indicadores.
	
	\item Utilizar outras técnicas de aprendizagem de máquina, não supervisionada, para realizar os agrupamentos dos dados.
	
	\item Predizer o conceito CAPES de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, utilizando técnicas de aprendizagem de máquina.
	
\end{itemize}


	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Agrupamento $3.6$ após corte na hierarquia}
	
		\begin{tabular}{|p{4cm} | p{5.3cm}| p{2cm}|}
			\hline
			\centering \textbf{Agrupamentos}& 
			\centering \textbf{Instituições e programas}& 
			\textbf{Conceitos}\\
			\hline           	
			    &	UFBA	&	4	\\ \hhline{~--}   
		     	&	UNIFRA	&	4	\\     \hhline{~--}
		     	&	USPE\_SALQ	&	4	\\     \hhline{~--}
		        \centering \multirow{-4}{*}{$3.6$} &	UFPB\_J.P-MDS	&	5	\\ \hline
		\end{tabular}
	\label{tab:programasagrupados1}
	\end{table}

	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Agrupamento $2.5$ após corte na hierarquia}
		\begin{tabular}{|p{4cm} | p{5.3cm}| p{2cm}|}
			\hline
			\centering \textbf{Agrupamentos}& 
			\centering \textbf{Instituições e programas}& 
			\textbf{Conceitos}\\
			\hline
			   &	UEM	&	3	\\ \hhline{~--}
			   &	CIMATEC	&	5	\\ \hhline{~--}
			   &	UFABC\_NANO	&	5	\\ \hhline{~--}
			   &	UFGD	&	5	\\ \hhline{~--}
			   \centering \multirow{-5}{*}{$2.5$}	&	UFSC\_ENG	&	6	\\ \hline
			\end{tabular}
		\label{tab:programasagrupados2}
	\end{table}

	\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Agrupamento $1.7$ após corte na hierarquia}
	\begin{tabular}{|p{4cm} | p{5.3cm}| p{2cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Agrupamentos}& 
		\centering \textbf{Instituições e programas}& 
		\textbf{Conceitos}\\
		\hline
			&	IFCE	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UEPG	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UESC	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFES	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	FUFSE	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	FURG	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UFABC\_EN	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UFF\_SGS	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UNINOVE	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	INPE	&	5	\\ \hhline{~--}
			&	LNCC	&	6	\\ \hhline{~--}
			\centering \multirow{-12}{*}{$1.7$}	&	UERJ\_MC	&	6	\\ \hline
			\end{tabular}
	\label{tab:programasagrupados3}
	\end{table}

	\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Agrupamento $0.9$ após corte na hierarquia}
	\begin{tabular}{|p{4cm} | p{5.3cm}| p{2cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Agrupamentos}& 
		\centering \textbf{Instituições e programas}& 
		\textbf{Conceitos}\\
		\hline
			&	UEFS	&	2	\\ \hhline{~--}
			&	UFF\_MCCT	&	2	\\ \hhline{~--}
			&	UFSJ	&	2	\\ \hhline{~--}
			&	UNB	&	2	\\ \hhline{~--}
			&	IETEC	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UERJ\_CC	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFAL	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFG	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFPB\_J.P-MMC	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFPEL	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFRRJ	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UFSC\_TIC	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UNICESUMAR	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	USP-MSC	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	UTFPR	&	3	\\ \hhline{~--}
			&	CEFET\_MG	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	FUMEC	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	IME	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	PUC\_SP	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UENF	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UFJF	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UFPR	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UFSM	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UNESP\_BAU	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UNICAMP	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UNICAMP\_LI	&	4	\\ \hhline{~--}
			&	UNIJUI	&	4	\\ \hhline{~--}
			\centering \multirow{-28}{*}{$0.9$}	&	USP-EN	&	6	\\ \hline
		\end{tabular}
	\label{tab:programasagrupados4}
	\end{table}
\begin{table}[h]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programas área interdisciplinar com conceito CAPES $2$}%
	
	\begin{tabular}{|p{5cm} | p{8.3cm}| p{0.4cm}|p{0.4cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{M} & 
		\textbf{D} \\
		\hline
	Computação Aplicada	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DE FEIRA DE SANTANA	&	2	&	\\ \hline
	MODELAGEM COMPUTACIONAL EM CIÊNCIA E TECNOLOGIA	&	UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE	&	2	&	\\ \hline
	TECNOLOGIAS PARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENTÁVEL	&	Universidade Federal de São João del-Rei	&	2	&	\\ \hline
	TECNOLOGIAS QUÍMICA E BIOLÓGICA	&	UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA	&	2	&	\\ \hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:classificacao2}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programas área interdisciplinar com conceito CAPES $3$}%
	
	\begin{tabular}{|p{5cm} | p{8.3cm}| p{0.4cm}|p{0.4cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{M} & 
		\textbf{D} \\
		\hline
			Engenharia e Gestão de Processos e Sistemas	&	Instituto de Educação Tecnológica	&	3	&	\\ \hline
			Energias Renováveis	&	INSTITUTO FEDERAL DE EDUCAÇÃO, CIÊNCIA E TECNOLOGIA DO CEARÁ	&	3	&	\\ \hline
			CIÊNCIAS FÍSICAS APLICADAS	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DO CEARÁ	&	3	&	\\ \hline
			Bioenergia - UEL - UEM - UEPG - UNICENTRO - UNIOESTE - UFPR	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DE MARINGÁ	&	3	&	\\ \hline
			Computação Aplicada	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DE PONTA GROSSA	&	3	&	\\ \hline
			CIÊNCIAS COMPUTACIONAIS	&	UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO	&	3	&	\\ \hline
			Modelagem Computacional em Ciência e Tecnologia	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DE SANTA CRUZ	&	3	&	\\ \hline
			ENGENHARIA E GESTÃO DA INOVAÇÃO	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO ABC	&	3	&	\\ \hline
			MODELAGEM COMPUTACIONAL DE CONHECIMENTO	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE ALAGOAS	&	3	&	\\ \hline
			MODELAGEM E MÉTODOS QUANTITATIVOS	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEARÁ	&	3	&	\\ \hline
			ENERGIA	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO	&	3	&	\\ \hline
			Modelagem e Otimização	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS	&	3	&	\\ \hline
			MODELAGEM MATEMÁTICA E COMPUTACIONAL	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA/JOÃO PESSOA	&	3	&	\\ \hline
			Modelagem Matemática	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS	&	3	&	\\ \hline
			Modelagem Matemática e Computacional	&	UNIVERSIDADE FEDERAL RURAL DO RIO DE JANEIRO	&	3	&	\\ \hline
			Tecnologias da Informação e Comunicação	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA	&	3	&	\\ \hline
			Gestão do Conhecimento nas Organizações	&	Centro Universitário de Maringá	&	3	&	\\ \hline
			Modelagem de Sistemas Complexos	&	UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO	&	3	&	\\ \hline
			TECNOLOGIAS COMPUTACIONAIS PARA O AGRONEGÓCIO	&	UNIVERSIDADE TECNOLÓGICA FEDERAL DO PARANÁ	&	3	&	\\ \hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:classificacao3}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programas área interdisciplinar com conceito CAPES $4$}%
	
	\begin{tabular}{|p{5cm} | p{8.3cm}| p{0.4cm}|p{0.4cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{M} & 
		\textbf{D} \\
		\hline
	MODELAGEM MATEMÁTICA E COMPUTACIONAL	&	CENTRO FEDERAL DE EDUCAÇÃO TECN. DE MINAS GERAIS	&	4	&	\\ \hline
	Ciência da Propriedade Intelectual	&	FUNDAÇÃO UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE	&	4	&	\\ \hline
	SISTEMAS DE INFORMAÇÃO E GESTÃO DO CONHECIMENTO	&	UNIVERSIDADE FUMEC	&	4	&	\\ \hline
	MODELAGEM COMPUTACIONAL	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE	&	4	&	\\ \hline
	ENGENHARIA DE DEFESA	&	INSTITUTO MILITAR DE ENGENHARIA	&	4	&	\\ \hline
	PROPRIEDADE INTELECTUAL E INOVAÇÃO	&	INSTITUTO NACIONAL DA PROPRIEDADE INDUSTRIAL                	&	4	&	\\ \hline
	TECNOLOGIAS DA INTELIGÊNCIA E DESIGN DIGITAL	&	PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE SÃO PAULO	&	4	&	\\ \hline
	CIÊNCIAS NATURAIS	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DO NORTE FLUMINENSE DARCY RIBEIRO	&	4	&	\\ \hline
	ENERGIA	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO ABC	&	4	&	\\ \hline
	ENERGIA E AMBIENTE	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DA BAHIA	&	4	&	\\ \hline
	Sistemas de Gestão Sustentáveis	&	UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE	&	4	&	\\ \hline
	MODELAGEM COMPUTACIONAL	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE JUIZ DE FORA	&	4	&	\\ \hline
	CIÊNCIA, GESTÃO E TECNOLOGIA DA INFORMAÇÃO	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO PARANÁ	&	4	&	\\ \hline
	EDUCAÇÃO PROFISSIONAL E TECNOLÓGICA	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA MARIA	&	4	&	\\ \hline
	Nanociência e Nanobiotecnologia	&	UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA	&	4	&	\\ \hline
	MÍDIA E TECNOLOGIA	&	UNIVERSIDADE EST.PAULISTA JÚLIO DE MESQUITA FILHO/BAURU	&	4	&	\\ \hline
	PLANEJAMENTO DE SISTEMAS ENERGÉTICOS	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS	&	4	&	\\ \hline
	Tecnologia	&	UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS/LIMEIRA	&	4	&	\\ \hline
	NANOCIÊNCIAS	&	CENTRO UNIVERSITÁRIO FRANCISCANO	&	4	&	\\ \hline
	MODELAGEM MATEMÁTICA	&	UNIV. REGIONAL DO NOROESTE DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL	&	4	&	\\ \hline
	INFORMÁTICA E GESTÃO DO CONHECIMENTO 	&	UNIVERSIDADE NOVE DE JULHO	&	4	&	\\ \hline
	Bioenergia USP, UNICAMP E UNESP	&	UNIV.DE SÃO PAULO/ESCOLA SUP. DE AGRICULTURA LUIZ DE QUEIROZ	&	4	&	\\ \hline
	
	\end{tabular}
	\label{tab:classificacao4}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programa área interdisciplinar com conceito CAPES $5$}
	
	\begin{tabular}{|p{5cm} | p{8.3cm}| p{0.4cm}|p{0.4cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{M} & 
		\textbf{D} \\
		\hline
MODELAGEM COMPUTACIONAL E TECNOLOGIA INDUSTRIAL	&	FACULDADE DE TECNOLOGIA SENAI CIMATEC	&	5	&	\\ \hline
COMPUTAÇÃO APLICADA	&	INSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS	&	5	&	\\ \hline
NANOCIÊNCIAS E MATERIAIS AVANÇADOS	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DO ABC	&	5	&	\\ \hline
Ciência e Tecnologia Ambiental	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DA GRANDE DOURADOS	&	5	&	\\ \hline
MODELOS DE DECISÃO E SAÚDE	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DA PARAÍBA/JOÃO PESSOA	&	5	&	\\ \hline

	\end{tabular}
	\label{tab:classificacao5}
\end{table}	

\begin{table}[h]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programa área interdisciplinar com conceito CAPES $6$}
	
	\begin{tabular}{|p{5cm} | p{8.3cm}| p{0.4cm}|p{0.4cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{M} & 
		\textbf{D} \\
		\hline
			ODELAGEM COMPUTACIONAL	&	LABORATÓRIO NACIONAL DE COMPUTAÇÃO CIÊNTÍFICA	&	6	&	\\ \hline
			MODELAGEM COMPUTACIONAL	&	UNIVERSIDADE DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO	&	6	&	\\ \hline
			ENGENHARIA E GESTÃO DO CONHECIMENTO	&	UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA	&	6	&	\\ \hline
			ENERGIA	&	UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO	&	6	&	\\ \hline

	\end{tabular}
	\label{tab:classificacao6}
\end{table}	



%- Uma ideia do que pretendemos fazer
%- Seria interessante a gente fazer alguns testes
%--> Levantar os dados (lista de professores e alunos) de %programas da interdisciplinar (engenharia e tecnologia)
%--> Criar os scriptSucupira desses programas
%--> Extrair indicares CAPES de cada programa (Por ano e por quadriênio)
%--> Montar um grande tabela (por ano e quadriênio) contendo: Nome do Indicador, valor do indicador, nome do programa e conceito CAPES 
%--> Separar os dados em conjunto de treinamento, teste e validação
%--> Criar um classificador (por ano e quadriênio)